\chapter{Testovanie vyvinutej aplikácie}
V~tejto kapitole sú popísané výsledky testov a~postupy, ktoré boli použité pri vývoji aplikácie pre verifikáciu správnej funkcionality aplikácie. K~testovaniu vyvinutej aplikácie je možno pristupovať viacerými spôsobmi. Prvým zo spôsobov je pomocou jednotkových testov, ktoré spúšťajú časti kódu a~overujú jeho správne chovanie. Napríklad aproximácia kartografický súradnicový systém na karteziánsky systém. Ďalší spôsob testu je overenie správneho obsahu vysielaných správ pomocou nástroja \textit{WireShark}. Posledný spôsob testovania je v~reálnej premávke, kde vozidlá vybavené OBU jednotkou si na základe vysielaných správ správne zobrazia potrebné upozornenia. Príkladom môže byť optimalizácia rýchlosti pre prejazd na zelenú a~podobne. 
Pre všetky testy bola použitá referenčná platforma firmy ALPS Electric popísaná v~predošlej kapitole.

% čo testovať, na čom testovať, ako testovať.
% proc je aplikace vivijena, prevadzka v realu, predstavovanie V2X komnikace zakaznikum/ verejnost 
% By melo byt zhodnoceni vysledku implementace, popis testovani a~popis provedenych real-life testu

\section{Automatické testovanie zdrojového kódu}
Pre jednotkové testy som zvolil \textit{py.test}, pre flexibilitu pri písaní testov a~existencie rôznych rozšírení, ktoré umožnia testovať časovo závislé metódy, načítať rôzne testovacie dáta a~napodobňovať TCP spojenia. Jednotkové testy slúžia primárne pre otestovanie rozsahov, typov vstupných premenných a~podobne.

Samotné testy sú pripravené v~zložke \textit{tests} v~hlavnom adresári projektu. Testy sú rozdelené do súborov, ktoré odpovedajú modulom, ktoré testujú, napríklad modul \textit{SPATRunner} má odpovedajúce testy v~súbore s~názvom \textit{test\_SPATRunner}. Aplikácia bola ladená až do doby, kedy boli všetky testy úspešné. 
Výsledky testov sú zobrazené vo výpise \ref{lst:tests}. Celkový počet testov je 54. Za každým testovacím súborom v~hornej časti výpisu je niekoľko bodiek, každá bodka značí úspešný výsledok testu. V~prípade, ak je test neúspešný,tak sa na mieste bodky zobrazí písmeno \uv{F}. Dolná časť výpisu zobrazuje akú časť súborov pokryli predošle vykonané testy. 

Pre minimalizáciu úkonov pred vydaním novej verzie aplikácie som použil CI (Contionous Integrations) systém. CI systém je sada nástrojov, ktoré umožnia automaticky spúšťať preddefinované úlohy. Samotné úlohy, ich funkcie a~závislosti sú definované v~súbore s~názvom \textit{.gitlab-ci.yml} v~hlavnom adresári projektu. V~súčasnosti sa úlohy pre preloženie a~otestovanie aplikácie spustia po označení novej verzie aplikácie. Preklad a~testy sú pripravené pre podporované architektúry ARM a~x86.

CI systém umožňuje preddefinované úlohy spúšťať na viacerých platformách s~rôznym hardvérovým a~softvérovým vybavením. Pre zaistenie uniformného softvérového prostredia som vytvoril dva \textit{Docker}\footnote{Docker pomocou kontajnerov realizuje virtuálizáciu na úrovni operačného systému, viac informácií možno nájsť na \url{www.docker.com}.} kontajnery, ktoré obsahujú všetky potrebné nástroje a~knižnice pre preloženie a~otestovanie aplikácie. Kontajner, ktorý je určený pre testovanie na ARM architektúre je ešte rozšírený o~nástroje pre kompiláciu adaptéru proprietárnej V2X knižnice. Po úspešne skončených testoch sa vytvorí html verzia dokumentácie aplikácie, jej súčasťou je aj dokumentácia zdrojového kódu.
\begin{lstlisting}[frame=single,caption={Výsledky jednotkových testov.},label=lst:tests]
=================== test session starts ===================
platform linux -- Python 3.5.2, pytest-3.4.0, py-1.5.2,
rootdir: /home/rsu/V2X-RSU, inifile:
collected 54 items

tests/test_MapHandler.py ...                         [  5%]
tests/test_SPATRunner.py .......................     [ 48%]
tests/test_v2x_rsu.py ....                           [ 55%]
tests/test_v2x_rsu_scenario.py ...                   [ 61%]
tests/third_party/test_base.py ................      [ 90%]
tests/third_party/test_stack/test_dummyStack.py .....[100%]

----- coverage: platform linux, python 3.5.2-final-0 ------
Name                                     Stmts  Miss  Cover
-----------------------------------------------------------
MapHandler.py                                 73    2   97%
SPATRunner.py                                282   11   96%
__init__.py                                   11    0  100%
cli.py                                        24    9   62%
third_party/__init__.py                        4    0  100%
third_party/base.py                          353   59   83%
third_party/dummyStack/__init__.py             5    0  100%
third_party/dummyStack/v2xMAPWrapper.py       90   20   78%
third_party/dummyStack/v2xSPATWrapper.py     140   31   78%
third_party/dummyStack/v2xSessionWrapper.py   47   12   74%
third_party/dummyStack/v2xSimpleLog.py        57    7   88%
third_party/vendor1Stack/__init__.py           3    0  100%
v2x_rsu.py                                   416  212   49%
webServer.py                                 139  101   27%
-----------------------------------------------------------
TOTAL                                       1644  464   72%
================ 54 passed in 5.89 seconds ================
\end{lstlisting}


% Popis prostriedkov pre testovanie, prístup - ARM / x86, Docker, generovanie dokumentacie z kodu\\
% verzia python 3.4, 3.5

\section{Verifikácia vysielaných správ}
Pre verifikáciu obsahu vysielaných správ je v~hlavnom adresári projektu pripravený skript \textit{test\_static\_tx.py}, ktorý po spustení na RSU jednotke, vytvorí a~začne vysielať MAP a~SPAT správy so statickým obsahom. Vysielané správy sú následne zachytávané na OBU jednotke, priamo z~fyzického rozhrania pomocou programu \textit{tcpdump}. Zachytené správy sú zobrazené pomocou programu \textit{WireShark}, ktorý umožní dekódovanie obsahu správ. Dekódovaný obsah je porovnaný s~pôvodným obsahom generovaním z~\textit{test\_static\_tx.py} skriptu. Vzhľadom na počet porovnávaných parametrov, sú výsledky testu priložené na elektronickom médiu. Test prebehol úspešne.

% Zachytené správy a~ďalšie podklady pre verifikáciu správ sú priložené na elektronickom médiu.
% V tabulke \ref{tab:verify_test} sú porovnané niektoré z množstva položiek, pri ktorých sa môžu objaviť chyby. 
% \begin{table}[!htbp]
% 	\caption{Správnosť posielaných dát.}
% 	\begin{center}
% 		\begin{tabular}{|l|c|c|c|l|}
% 			\hline
% 			\multicolumn{5}{|c|}{MAP Správa} \\ 
% 			\hline
% 			Položka & Poslaná hodnota & Prijatá hodnota &   & Komentár \\
% 			\hline
% 			         &                  &                  &   &           \\
% 			\hline
% 			\hline
% 			\multicolumn{5}{|c|}{SPAT Správa} \\
% 			\hline
% 			Položka & Poslaná hodnota & Prijatá hodnota &   & Komentár \\
% 			\hline
% 			         &                  &                  &   &           \\
% 			\hline
% 		\end{tabular}% 
% 		\label{tab:verify_test}% 
% 	\end{center} 
% \end{table}%

\section{Testovanie funkcionality aplikácie}
Vďaka predošlým testom je zaistené, že jednotlivé dátové položky v~správach nadobúdajú správne formáty, rozsahy a~hodnoty. Účel nasledujúcich testov je overiť, či štrukturované dáta v~správach dávajú zmysel a~prjiímajúce OBU jednotky ich dokážu správne interpretovať.
Tieto testy boli vykonané v~laboratórnom prostredí, kde boli všetky externé signály simulované, napríklad GPS poloha. Po úspešnom otestovaní v~laboratóriu, boli RSU a~OBU jednotky nainštalované v~testovacom vozidle a~všetky testy boli zopakované.

% \subsection{Použitý hardvér}
% vybavenie embedet PC + bloková schéma\\

\subsection{Testovanie v~laboratóriu}
V~laboratóriu pre simuláciu polohy vozidla bol použitý nástroj \textit{fakegps}, ktorý umožňuje prehrávať GPS záznamy v~rôznych štandardných formátoch. Tieto GPS dáta sa pomocou Ethernetu, alebo sériového rozhrania predajú GPS démonovi, ktorý je spustený na OBU jednotke.
Týmto testom sa má overiť správne vyvolanie výstražných správ na strane OBU jednotky. Všetky z~nasledujúcich upozornení sa zobrazujú pri príchode ku križovatke:
\begin{itemize}
	\item prejazd na červenú -- RLV (Red Light Violation), sa zobrazí v~prípade, že na semafore svieti červená, a~zobrazí vzdialenosť ku koncu pruhu, 
	\item čas do zeleného svetla -- TTG (Time To Green Light),
	\item odporúčaná rýchlosť vozidla -- GLOSA (Green Light Optimized Speed Advise), sa zobrazí v~prípade, ak ešte stále svieti červená, a~OBU jednotka si na základe dát RLV a~TTG vypočíta optimálnu rýchlosť, ktorou v~ideálnom prípade plynule prejde cez križovatku. 
\end{itemize}
Obrázok \ref{fig:lab_test_setup} zobrazuje fyzickú konfiguráciu oboch jednotiek, pre testovanie v~laboratóriu. 
\begin{figure}[!htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{obrazky/fotky/setup}
	\end{center}
	\caption{RSU a~OBU jednotky použité pre testovanie.}
	\label{fig:lab_test_setup} 
\end{figure}
\\Tabuľka \ref{tab:tests} zobrazuje výsledky testov. V~tabuľke sú porovnané predpokladané hodnoty, ktoré boli určené jednoduchým výpočtom a~porovnané s~hodnotami, ktoré boli určené OBU jednotkou. Test predpokladá, že vozidlo sa pohybuje rýchlosťou 10\,km/h.
 \begin{table}[!htbp]
 	\caption{Výsledky testov výstražných správ.}
 	\begin{center}
 		\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
 			\hline
 			Test  & Vypočítaná hodnota & Hodnota zobrazená na OBU & Výsledok \\
 			\hline
 			RLV   & 248,12\,m                & 248,11\,m                 & OK        \\
 			\hline
 			TTG   & 32,4\,s                  & 32,39\,s                  & OK        \\
 			\hline
 			GLOSA & 27.57\,km/h              & 27,57\,km/h               & OK        \\
 			\hline
 		\end{tabular}
 		\label{tab:tests}
 	\end{center} 
 \end{table}

\subsection{Testovanie v~pilotnej prevádzke}
V~reálnej prevádzke boli testy z~predošlej kapitole úspešne zopakované. 
Obe V2X jednotky sú do testovacieho vozidla nainštalované spolu so záložným zdrojom, ktorý zaistí konzistentné napájanie pri štartovaní vozidla. Obe jednotky taktiež prijímajú reálny GPS signál.
K~OBU jednotke sa pripojí dekóder CAN (Controller Area Network) zbernice pre získavanie informácií o~stave testovacieho vozidla, napríklad odometrické pulzy, ktoré slúžia pre odhad trajektórie vozidla v~prípade straty GPS signálu (prejazd tunelom). 
% Ďalší dôležitý senzor je inerciálna jednotka, pomocou ktorej sa zvyšuje presnosť navigácie (obsahuje gyroskop a~akcelerometry).

\begin{figure}[!htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{obrazky/fotky/cars_testfest}
	\end{center}
	\caption{Zoradené testovacie vozidlá (prevzaté z\cite{lit:web:intercor}).}
	\label{fig:cars_testfest} 
\end{figure}
S~takto pripraveným vozidlom som sa zúčastnil akcie s~názvom \uv{InterCor PKI Security TESTFEST}, ktorá sa konala od 23.\,4.\,2018 do 26.\,4.\,2018 v~meste Remeš, Francúzsko. Počas jedného dňa som pomocou aplikácie vysielal informácie o~dvoch lokálnych svetelných križovatkách, ktoré boli na trase testovacieho okruhu, po ktorom jazdili vozidlá ostatných účastníkov (viz. \ref{fig:cars_testfest}).
Účastníci potvrdili správne prijatie MAP a~SPAT správ. Opäť zachytené správy a~konfigurácie pre RSU jednotku, ktoré boli používané na akcii sú priložené na elektronickom médiu. 
Viac informácií možno nájsť na stránkach projektu InterCor \cite{lit:web:intercor}.

% 2 jednotky, RSU, OBU <- fakegps + obrazok\\
% poziadavky na test, (umiesnenie RSU/OBU, ANTENY, napajanie, siet) CAN bus, + obrazok\\
% testovanie spravi map - predpoklady TTG RLV
% co testovat co predpokledem \\